社會專題：中國製造 產地任揀 偽日本劣罩通街賣

社會專題：中國製造 產地任揀
偽日本劣罩通街賣

全球多國上月陸續禁止口罩出口，惟市面供應卻似不受影響。本報巡查多區藥房，發現湧現大批聲稱來自美國、日本和印尼的口罩，產地標示含糊，向職員查問才獲告知全屬中國製造。記者在市面隨機選購五盒，進行簡單檢測也不過關，有四盒質量參差，不宜在人多地方如公共交通工具使用。有代理商承認，包裝盒故意印上日本文字，「就係等人有個錯覺（是日本貨）」，實際是經分銷商由中國取貨，口罩出口前沒經品質檢定。

記者：龔蕙芝 趙媛媛 林熊 周子惇

據內地調查公司統計，3月底全國口罩工廠約有5.2萬間，比2月急增6,000間，較去年同期更大增16倍。惟質素屢遭國際批評不符標準，荷蘭及澳洲共回收了140萬個國產問題口罩，令國際社會譁然。

「有好多唔同盒可以揀，譬如有啲寫日文字、印尼文，唔夠膽入喇。」多次向巴西採購口罩的Eunice指，上月當地禁運口罩後，曾透過貿易公司聯絡中國口罩工廠，引述廠家可出示證書，惟出貨前可任意挑選包裝，做法令她卻步，「即係印乜都得啦，唔係印本身間廠（資料）。」

大專生何小姐（左）及崔小姐（右）稱買口罩會考慮產地，直言對中國製產物沒信心，「中國製嘅質量已經冇咁好喇，更何況係口罩」。

黃大仙區議員陳俊裕（左）和岑宇軒（右）指，他們親自逐個檢測，挑選品質較好的口罩，才派予街坊。

資料含糊 民政處也中招

相關新聞：K . Kwong檢測：熔噴布有窿難阻飛沫

有商人透露，市面湧入良莠不齊的口罩，連港府採購都中招。黃大仙區議會經民政事務處購入值逾40萬元的口罩，3月底取貨時，發現當中有一成品質差劣，「鐵線外露、耳繩斷開、口罩上有污迹，甚至有昆蟲屍體。」該區區議員陳俊裕和岑宇軒事後質詢處方，對方指為中國製，要求議員保留問題口罩待更換。

近日市面口罩供應看似穩定，卻疑充斥仿製外國貨。本報巡查深水埗及旺角一帶藥房，有大量聲稱美國、日本、越南的口罩，絕少註明中國製造，部份標示含糊，例如寫上「東京日本」來魚目混珠，藥房職員透露，廠商是故意隱含資料，以防口罩滯銷，「我哋香港反中吖嘛，所以好多都唔寫呀。」

其中一款日文字的包裝，寫上MADE IN PRC，記者查詢產地，職員推說﹕「佢係日本㗎喇」。當記者指PRC是中國時，職員即反問：「係咩？佢話出口，日本嚟㗎喎，唔好理佢喇。」

海關早前在藥房撿獲懷疑附有虛假生產日期的口罩，涉及數量達6.8萬個。周子惇攝

無品質檢定 靠分銷取貨

本報根據盒上資料，聯絡兩間代理商，負責人梁先生（化名）坦言盒上印上日文字，是「生意手法」，「就係等人有個錯覺（是日本貨）。」但他強調已逐個挑選檢測，並根據網上方法測試口罩，確保口罩整齊才出售，「基本上能夠做都做晒，除咗冇拎去化驗。」

他無奈說：「（內地工廠）直頭冇Q（品質檢定）㗎。」他解釋，疫症爆發前一直向內地信譽工廠訂購，惟近月供應緊張，只能靠其他分銷商取貨，僅知口罩源自中國，承認難追回真正製造商。他透露，行內早知口罩品質不穩，「𠵱家嗰啲都唔正常㗎，好坦白講，全部都潛嘅。」他解釋，「潛」即指沒出口證，現時他決定停售口罩，待疫情後再打算。

另一代理商坦言，一早要求內地工廠提供檢測證書及營業執照，「（口罩測試）係跟國內標準，通過BFE（細菌過濾效率）測試。」得知有品質問題後，代理解釋﹕「我哋只能相信報告，𠵱家會同廠反映情況。」其餘口罩則因包裝無顯示代理商資料，無法聯絡。

【國際戰線，靠你支持！】
頂住人民幣，對抗大外宣

為美國醫護捐贈醫療物資

美國人權基金會成立「香港專案小組」

支援台灣登報，俾世界聽到中國以外既聲音

【登記選民，請即行動！】

借位